<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>On Le Fay !</title><link href="https://www.onlefay.eu/" rel="alternate"></link><link href="https://www.onlefay.eu/feeds/onlefay.xml" rel="self"></link><id>https://www.onlefay.eu/</id><updated>2019-02-24T15:39:00+01:00</updated><subtitle>Autonomie, écologie, do-it-yourself : juste fais-y !</subtitle><entry><title>Un mur de soutènement en pneus</title><link href="https://www.onlefay.eu/mur-en-pneus.html" rel="alternate"></link><published>2019-02-24T15:39:00+01:00</published><updated>2019-02-24T15:39:00+01:00</updated><author><name>Astride</name></author><id>tag:www.onlefay.eu,2019-02-24:/mur-en-pneus.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Comment faire un mur de soutènement pour un remblai quand on n&amp;#8217;est&amp;nbsp;pas&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;maçon et qu&amp;#8217;on n&amp;#8217;aime pas le béton armé ?&lt;br&gt;
Image:&amp;nbsp;/pneus1/rep_pneus-pelle.jpg&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le terrassement ne s’est pas passé comme on avait prévu (voir ci-dessous le gars
dépité), on a eu un gros remblai de plus d’un mètre, et il faut le retenir pour
que la plateforme ne s’affaisse pas, surtout qu’on a des piliers de charpente à
ancrer pas loin du coin du remblai. Il faut donc un mur de&amp;nbsp;soutènement&amp;#8230;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="" src="images/pneus1/depite.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les options qu’on avait&amp;nbsp;:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Le bon vieux mur en parpaing, avec des ferrailles horizontales, verticales,
    des fondations, et quelques dizaines de bétonnières, on adore… même si le
    collègue nous dit &amp;#8220;y’en a pour quelques jours », on sait très bien qu’à
    notre rythme, y’en a pour 2 ou 3&amp;nbsp;semaines&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Une solution sans (gros) achat, &lt;strong&gt;sans béton&lt;/strong&gt;, facile à mettre en oeuvre ?
    Mais oui :) les gars des earthship le font bien, eux, allez DuckDuckGo est
    notre ami (« &lt;a href="https://duckduckgo.com/?q=tyre+wall&amp;amp;t=ffab&amp;amp;ia=web"&gt;tyre
    wall&lt;/a&gt; »), on trouve des
    bons retours d’expérience et des vidéos d’américains allumés qui décrivent
    bien la méthode, qu’on va vous résumer&amp;nbsp;ici.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Pour commencer, il faut une sorte de &lt;strong&gt;fondation&lt;/strong&gt;, au moins un sol dur sur
lequel on va poser le premier rang de pneus. On a de la chance chez nous (ou
pas) à 30 cm sous l’herbe on a du granit décomposé (on appelle ça le « gore »
ici) et c’est vraiment dur. j&amp;#8217;attrape ma grelinette™ et creuse le lit du mur.&amp;nbsp;Bim.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="" src="images/pneus1/grelinette.gif"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ensuite** les pneus&lt;strong&gt;. Les garagistes doivent payer pour s’en débarrasser,
donc n’ayez pas peur d’aller faire le tour des garages du coin avec votre
remorque/camionette. Mais attention, si c’est pas juste pour remblayer le coin
du potager, essayer de prendre des séries de pneus identiques (185/15 par
exemple , suivez ce qui est écrit dessus) pour pouvoir faire&lt;/strong&gt; des rangs de même&amp;nbsp;niveau**.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En s’aidant d’une règle et d’un niveau, on pose son premier rang et on coince
les pneus avec 4 fers à béton (diamètre 10mm) de 50cm de long, enfoncé à la
masse. Ça devrait plus&amp;nbsp;bouger.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="" src="images/pneus1/pneus-vis.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Une fois le premier rang de pneus posé bien de niveau, on les visse entre eux
avec des vis inoxydables si possible, qui vont se ficher dans la ferraille
contenue dans le revêtement du&amp;nbsp;pneu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ensuite on passe au vrai boulot, &lt;strong&gt;le remplissage des pneus&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vous pouvez utiliser de la terre, avec ou sans cailloux dedans, du sable, du
gore, bref, ce que vous avez sous la main. Le faire uniquement avec des cailloux
c’est possible, mais ce sera plus dur de remplir complètement le&amp;nbsp;pneu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="" src="images/pneus1/rep_pneus-pelle.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Après avoir vissés les pneus entre eux, on commence par mettre un fond dans
    le pneu : un bout de carton ou bien du géotextile (50x50cm) et on remplit au
    départ les cotés pour bien caler le fond qu’on vient de&amp;nbsp;placer.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Toujours à la pelle, on va remplir entièrement le pneu en poussant vers les
    bords. C’est le secret du truc : on veut remplir le seau entièrement et
    surtout l’intérieur du coté bombé&amp;nbsp;au-dessus.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;On pousse maintenant la terre dans le rebord du haut, au pied ou à la main,
    en prenant la terre qui est au centre. En compactant tout le long du bord,
    on peut remettre plusieurs fois de la&amp;nbsp;terre.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;On insiste encore : il suffit d’appuyer sur le bord extérieur, en haut du
    pneu pour voir s’il reste du vide. On peut maintenant utiliser une pioche
    pour faire levier, soulever un peu le rebord et enfoncer encore de la terre,
    cette fois à la massette, faut taper fort ! On fait le tour et on vérifie à
    nouveau si on trouve du vide au bord en&amp;nbsp;appuyant&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="" src="images/pneus1/premier-rang.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passons au rang suivant : on pose nos pneus de niveau et là on va les visser
entre eux horizontalement mais aussi verticalement aux deux pneus dessous (on
les mets en quinconce, comme des briques). Et on&amp;nbsp;remplit&amp;#8230;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En une journée, seul, on peut faire une dizaine de pneus. Ça se fait pas en un
jour. Mais tout bien compté, le chantier parpaing-bétonnière est pas si simple
non plus, sauf quand on est&amp;nbsp;maçon.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="" src="images/pneus1/pose1.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A plusieurs ça va plus vite&amp;nbsp;!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C’est nos premiers volontaires de Twiza, Seb « Petit Lapin » et Maya, avec notre
apiculteur favori, David, qui m’ont aidé pour finir les 6 rangs du mur. Bravo à
eux&amp;nbsp;!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="" src="images/pneus1/fini.jpg"&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="récup"></category><category term="pneus"></category></entry><entry><title>Atelier murs paille</title><link href="https://www.onlefay.eu/murs-paille-atelier.html" rel="alternate"></link><published>2018-10-10T15:39:00+02:00</published><updated>2018-10-10T15:39:00+02:00</updated><author><name>Dom</name></author><id>tag:www.onlefay.eu,2018-10-10:/murs-paille-atelier.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Une pièce de 15m2 isolée en bottes de paille sur soubassement en&amp;nbsp;béton&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;cellulaire.&lt;br&gt;
Image:&amp;nbsp;/atelier1/rep_atelier1-6.jpg&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il nous fallait pour le campement provisoire une pièce fermée et isolée pour
pouvoir y mettre le congélateur, le frigo (qui chauffe en été dans le mobilhome
et donc surconsomme, ce qui est un problème quand on est sur une installation
électrique autonome) et aussi y transférer la batterie solaire qui elle non plus
n&amp;#8217;aime pas trop la chaleur (sa capacité est prévue pour une température de 25°c,
au-dessus sa capacité en Ah&amp;nbsp;diminue).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On avait déjà fabriqué la charpente et la couverture du hangar. Il a fallu
reconstruire une ossature, qui est fixée sur des blocs de béton cellulaire de
33cm de haut, qu&amp;#8217;on a trouvé sur le bon coin en promo (60€ les 60 blocs), un
négociant en matériaux qui s&amp;#8217;en débarassait parceque ce sont tous des blocs avec
un trou dans le sens de la hauteur, destiné à un chainage. En doublant les blocs
qui font 20cm de large, on arrive a 40cm de large et les trous sont répartis en
quinconce pour ne pas perdre trop d&amp;#8217;épaisseur&amp;nbsp;d&amp;#8217;isolation.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les blocs de béton cellulaire sont posés de niveau sur un mortier de chaux, sur
la dalle en béton du hangar. Pour fixer les montants d&amp;#8217;ossature, on a fixé une
lisse avec des chevrons 6/8 sur les bords du soubassement, et là il faut
utiliser les chevilles spéciales pour béton cellulaire, qui marchent bien si on
fait le trou assez loin du bord du bloc (au moins 3/4&amp;nbsp;cm).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quelques traverses en chevrons aussi solidifie la lisse, ça donne une sorte
d&amp;#8217;échelle couchée. Les traverses forment des petits bacs où on a versé de la
pouzzolane, isolante et maintenant la paille au sec si jamais le soubassement
prenait&amp;nbsp;l&amp;#8217;humidité.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="" src="images/atelier1/lisse.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Une fois les menuiseries posées (une porte isolée et une fenêtre récupérée), on
peut commencer à poser les bottes de&amp;nbsp;paille.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On a décidé de couvrir l’extérieur des murs en bardage, pas courageux pour
l’enduit mais c’est qu’on va en faire plus tard avec la maison de toute façon.
Par contre, cela n’empêche pas de réfléchir au comportement des bottes à
l’humidité ambiante, à quelques centimètres du bardage, sachant que le mur nord
sera le plus&amp;nbsp;exposé.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On a donc suivi la méthode du « french dip » (pour le trempage des croissants
dans le café, pratique très française) décrite par Tom Rijven dans son livre
« Entre paille et terre », qui , en trempant la bottes quelques secondes dans
une baignoire de barbotine, sur les deux faces exposées, lui donne une certaine
resistance à l’humidité puisque c&amp;#8217;est l’argile qui va jouer le rôle de
régulateur, en absorbant l’humidité puis en&amp;nbsp;séchant.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Attention, c’est du boulot, on vous le cache pas… Et les bottes une fois
trempées (entre 7 à 15 secondes) font rapidement le double ou triple de leur
poids). Mais une fois bien organisés, ça tourne&amp;nbsp;:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;trempage d’une dizaine de bottes par jour, qui vont sécher&amp;nbsp;24h,&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;tamisage de la terre pour la prochaine baignoire de&amp;nbsp;barbotine&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;remplissage de la baignoire avec environ 1 seau d’eau pour 2 de terre (à
    tester, ça dépend de votre terre, on cherche une consistance un peu
    crémeuse). Un coup de malaxeur et la baignoire repose ensuite 24h&amp;nbsp;aussi.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;pose des 10 bottes de la&amp;nbsp;veille&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;et on recommence&amp;nbsp;&amp;#8230;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="" src="images/atelier1/bottes.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Article à compléter avec les photos des murs terminés, revenez&amp;nbsp;tantôt&amp;#8230;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="" src="images/atelier1/rep_atelier1-6.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="" src="images/atelier1/chats.jpg"&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="paille"></category><category term="isolation"></category><category term="terre"></category></entry><entry><title>Plan de maison au sol</title><link href="https://www.onlefay.eu/plan-au-sol.html" rel="alternate"></link><published>2018-09-25T15:39:00+02:00</published><updated>2018-09-25T15:39:00+02:00</updated><author><name>Dom</name></author><id>tag:www.onlefay.eu,2018-09-25:/plan-au-sol.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Un plan au sol, grandeur nature pour mieux se rendre compte des volumes et faire visiter sa future maison aux copains&amp;nbsp;imaginatifs&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Oui, bien sûr, on a fait plusieurs plans pour notre maison&amp;#8230;&lt;br&gt;
Ça a été long difficile, on s’est pris la tête pendant un an avec un projet
plutôt rectangulaire, sans jamais réussir à le remplir de pièces. Finalement, un
jour on a dessiné les pièces qu’on voulait puis les murs qui allaient autour,
une charpente adaptée et c&amp;#8217;était beaucoup&amp;nbsp;mieux.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Par contre, on voulait être vraiment certains de pas trop se planter, donc on a
représenté le plan à l’échelle au sol et on a commencé à s’y promener, à inviter
des potes à faire la visite virtuelle pour recueillir leurs avis (qui ont
souvent fait mouche, on ne compte plus les&amp;nbsp;modifications)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En mettant des planches par terre pour les murs et les cloisons ça donne une
bonne idée, ensuite on s’amène une table, des chaises et on teste la vue par la
fenêtre de la cuisine quand on est assis dans le salon,&amp;nbsp;etc&amp;#8230;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="" src="images/plansol/rep_plansol.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On finit souvent par bouger un mur, puis un autre pour essayer, faut juste
arriver à refaire le plan sur le papier&amp;nbsp;ensuite.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A suivre, la&amp;nbsp;vidéo&amp;#8230;&lt;/p&gt;</content><category term="conception"></category></entry><entry><title>Une installation solaire toute simple</title><link href="https://www.onlefay.eu/installation-solaire-toute-simple.html" rel="alternate"></link><published>2017-03-21T15:39:00+01:00</published><updated>2017-03-21T15:39:00+01:00</updated><author><name>Dom</name></author><id>tag:www.onlefay.eu,2017-03-21:/installation-solaire-toute-simple.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Une petite installation électrique photovoltaïque simplette pour avoir du 220v pour faire tourner un petit frigo, quelques lumières et recharger la&amp;nbsp;visseuse.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;En arrivant sur le terrain, on a commencé par monter une cabane de jardin qui
prenait la poussière dans le garage du papi, tu sais les trucs en kit bon
marché, sur 4 palettes calées au&amp;nbsp;sol.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="" src="images/elec1/cabane.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bref, le kit électrique minimal&amp;nbsp;low-cost:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Une vieille batterie 12v de voiture ou de camion, demandez à votre pote&amp;nbsp;garagiste.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Un ou deux panneaux solaires d’occase en 12v (regardez&amp;nbsp;l’etiquette)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Un régulateur solaire 12v &lt;span class="caps"&gt;PWM&lt;/span&gt; (l’ancien standard, maintenant on fait du
    &lt;span class="caps"&gt;MPPT&lt;/span&gt;), vous trouvez ça à 20 balles sur
    &lt;a href="https://www.leboncoin.fr/recherche/?text=r%C3%A9gulateur%20solaire%2012v&amp;amp;sort=price&amp;amp;order=asc&amp;amp;price=10-40"&gt;coin-coin&lt;/a&gt;
    ou&amp;nbsp;ibay.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Un onduleur 12v-220v de voiture, on en trouve de 300watts à&amp;nbsp;1500watts&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Un sectionneur, c’est un gros interrupteur avec un plus gros pouvor de
    coupure. Cherchez dans les recycleriez, Emmaüs etc (merci les &lt;a href="https://www.mains-ouvertes.fr/"&gt;Mains
    Ouvertes&lt;/a&gt;&amp;nbsp;!)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Un peu de cable 2,5mm2 pour les panneaux et du cable 25mm2 pour la batterie
    (vous pouvez prendre les cables de dépannage de voiture,&amp;nbsp;brocante…)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Un&amp;nbsp;voltmètre&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Une batterie qui n’a plus assez de pêche pour démarrer une voiture a perdu de la
capacité de stockage (les Ampères/heure) mais il lui en reste certainement assez
pour votre petite install. Vous pouvez aussi en mettre deux en parallèle, mais
dans ce cas, essayez d’en trouver deux qui ont à peu près la même capacité en
A/h et qui affichent le même voltage lorsqu’elle sont entièrement rechargée
(rechargée avec un chargeur électrique chez un copain qui a du&amp;nbsp;jus…)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="" src="images/elec1/rep_install.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le pébron du XXIe siècle très fier de son usine à gaz pour recharger son
téléphone&amp;nbsp;portable&amp;#8230;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Allez, un schéma ultra-technique&amp;nbsp;:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="" src="images/elec1/schema-solaire.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="" src="images/elec1/sectionneur-regulateur.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Là on voit le régulateur avec deux fils en 10 mm2 (un minimum) qui vont vers la
batterie en passant par le sectionneur. Ce sectionneur industriel de récupérer
est juste un truc qui a 4 entrées et 4 sorties et permet donc de couper 4
liaisons indépendantes d’un seul coup. Je m’en sers (voir schéma) pour couper
les panneaux et la batterie quand on doit intervenir sur&amp;nbsp;l’install.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L’onduleur (le truc orange dans la photo ci-dessous) est branché en direct sur
la batterie, c’est un petit modèle qui nippe quand la décharge de la batterie
est trop&amp;nbsp;importante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="" src="images/elec1/minisolaire.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On voit aussi une batterie à gel, cadeau de notre terrassier favori, qui tient
un peu mieux que les batteries de voiture (prévues pour une décharge&amp;nbsp;lente).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Notre premier investissement une fois qu’on a habité sur le terrain a été de se
racheter un petit frigo A+ qui consommait moins que notre vieux tromblon, et
surtout de le mettre dans un endroit frais et&amp;nbsp;isolé&amp;#8230;&lt;/p&gt;</content><category term="solaire"></category></entry></feed>